[
    {
        "question": "갈래",
        "answer": "자유시 서정시"
    },
    {
        "question": "성격",
        "answer": "성찰적 독백적"
    },
    {
        "question": "제재",
        "answer": "흰밥 가자미"
    },
    {
        "question": "주제",
        "answer": "욕심 없고 고결한 삶에 대한 지향"
    },
    {
        "question": "특징",
        "answer": "일상적 소재를 활용해 삶의 의미를 이끎 흰밥과 가자미를 의인화하여 대상에 대한 친근감을 나타냄 부정적 세상에 대한 거리감을 드러냄 안분지족 빈이무원의 삶의 자세를 드러냄"
    },
    {
        "question": "흰밥도 가자미도 나도",
        "answer": "조사 도 => 흰밥, 가자미를 나와 나란히 놓고있음"
    },
    {
        "question": "쓸쓸한 서럽지 않다 부럽지도 않다",
        "answer": "화자의 정서를 직접적으로 표현"
    },
    {
        "question": "우리들",
        "answer": "우리들이라는 표현을 통해서 정서적 친근감을 나타냄"
    },
    {
        "question": "미덥고 정답고 그리고 서로 좋구나",
        "answer": "흰밥과 가자미에 대한 나의 감정을 직접적으로 드러냄"
    },
    {
        "question": "2연",
        "answer": "서로 미덥고 정다우며 좋은 흰밥, 가자미, 나"
    },
    {
        "question": "날을 모래알만 헤이며 잔뼈가 굵은 탓이다",
        "answer": "가자미의 과거 내력"
    },
    {
        "question": "단이슬 먹고 나이 들은 탓이다",
        "answer": "흰밥의 과거 내력"
    },
    {
        "question": "3연",
        "answer": "흰밥, 가자미, 나가 서로 미덥고 정다우며 좋은 이유"
    },
    {
        "question": "~ 동무하고 자란 탓이다",
        "answer": "나의 과거 내력"
    },
    {
        "question": "우리들은 맑은 물 밑 해정한 모래톱에서 하고긴 날을 모래알만 헤이며 잔뼈가 굵은 탓이다 바람 좋은 한 벌판에서 물닭이 소리를 들으며 단이슬 먹고 나이 들은 탓이다 외따른 산골에서 소리개 소리 배우며 다람쥐 동무하고 자라난 탓이다",
        "answer": "유사한 문장 구조의 반복 리듬감 형성 ~에서 ~며 ~탓이다"
    },
    {
        "question": "욕심이 없어 희어졌다",
        "answer": "정갈 하다고 한 이유"
    },
    {
        "question": "희어졌다",
        "answer": "흰색(색채 이미지) => 깨끗하고 순수한(특성 표현)"
    },
    {
        "question": "착하디착해서 세과슨 가시 하나 손아귀 하나 없나",
        "answer": "정갈 하다고 한 이유2"
    },
    {
        "question": "4연",
        "answer": "욕심 x 착하고 정갈한 우리들"
    },
    {
        "question": "우리들은 가난해도 서럽지 않다 우리들은 외로워할 까닭도 없다 그리고 누구 하나 부럽지도 않다",
        "answer": "나가 흰밥 가자미와 함께 있을 때 느끼는 충족감"
    },
    {
        "question": "누구 하나 부럽지도 않다",
        "answer": "가난하지만 만족을 느끼며 고결한 삶을 지향하는 화자의 태도"
    },
    {
        "question": "5연",
        "answer": "가난해도 서럽지 않고 외롭지 않고 부럽지 않은 우리들"
    },
    {
        "question": "6연",
        "answer": "서로에 대한 정감과 세상과의 거리감"
    },
    {
        "question": "동일한 시구 및 유사한 문장구조 반복",
        "answer": "흰밥과 가자미와 나는 우리들은 -에서 -며 -탓이다 의미를 강조하고 운율을 형성함"
    },
    {
        "question": "색채 이미지의 활용",
        "answer": "우리들은 모두 욕심이 없어 희어졌다 너무나 정갈해서 이렇게 파리했다 흰색의 색채 이미지를 활용하여 우리들의 순수하고 욕심이 없는 특성을 드러냄"
    },
    {
        "question": "우리들의 공통점",
        "answer": "맑고 좋은 환경에서 행복하게 자람 하얗고 욕심없고 착하고 정갈함 가난해도 서럽거나 외롭거나 부럽지 않음"
    },
    {
        "question": "백석시 에서 음식물의 의미",
        "answer": "일제 강점기 우리 민족의 궁핍한 생활상을 반영, 민족 고유의 정서를 재생하고 환기하기 위한 노력의 일환, 생활 세계의 일부를 보여 줌으로써 구체적인 삶의 정서를 드러내기 위함, 본능적이고 원초적인 욕망, 즉 생명력이나 사랑에 대한 갈망의 표현, 공동체와 민족적 연대감을 회복하기 위한 시도이다"
    }
]